\subsection{CUDA}
CUDA to równoległa architektura  obliczeniowa zaimplementowana w procesorach graficznych NVIDIA i przez tę firmę opracowana. W architekturze CUDA zastosowano jeden połączony potok przetwarzania,zamiast jak w poprzedzających kartach, podziału jednostek wykonujących na shadery wierzchołków i pikseli.  Ponadto procesory te zaprojektowane są tak aby obsłużyć tysiące wątków jednocześnie. Tak wysoki stopień równoległości prowadzi do ogromnego potencjalnego wzrostu wydajności, co prowadzi do wyprzedzenia procesorów CPU w niektórych zastosowania. Dzięki takiej budowie, programista może wykorzystać wszystkie jednostki arytmetyczno-logiczne (ALU) procesora. Dodano również instrukcje do wykonywania ogólnych, nie tylko nastawionych na przetwarzanie grafiki, obliczeń. Poniższy wykres przedstawia teoretyczne różnice czasów przetwarzania danych zmiennoprzecinkowych przez CPU i GPU.

\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=3.0in]{img/wykres_1_CUDA_C_Programming_Guide.png}
   \caption[Liczba operacji zmiennoprzecinkowych na sekundę na CPU i GPU.]
   {\textit{Liczba operacji zmiennoprzecinkowych na sekundę na CPU i GPU.}}
\end{center}
\end{figure}
\subsubsection{Budowa GPU}

Spore różnice w kontekście wydajności, spowodowane są specjalizacją GPU pod kątem intensywnych i współbieżnych obliczeń. Jak widać na poniższym schemacie, procesory GPU są zaprojektowane pod kątem przetwarzania danych niż przechowywania danych i kontroli ich przepływu.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=3.0in]{img/schemat_1_CUDA_C_Programming_Guide.png}
   \caption[Schematy procesorów CPU i GPU.]
   {\textit{Schematy procesorów CPU i GPU.}}
\end{center}
\end{figure}

Procesor CUDA składa się z dwóch głównych komponentów: jednostek wykonawczych i pamięci. Pamięć dzieli się na trzy główne kategorii:

\begin{enumerate}
\item lokalną
\item współdzieloną
\item globalną
\end{enumerate}

Podstawą jednostką przetwarzającej jest siatka bloków, na które składają się grupy wątków. Podstawową jednostką wykonawczą w architekturze CUDA jest wątek. Każdy wątek ma swój własny fragment pamięci lokalnej dla swoich zmiennych lokalnych. Wątki grupowane są w jedno, dwu lub trzy wymiarowe bloki, a ich ilość w bloku wzrasta wraz z nowymi modelami kart. Blok jest jednostką podstawową w zakresie synchronizacji wątków, co oznacza mniej więcej tyle, że każdy blok wykonywany jest niezależnie od innych bloków. Każdy blok ma swój własny unikalny, przydzielony fragment pamięci współdzielonej dostępny tylko dla wątków tego bloku.  Również bloki pogrupowane są w jedno lub dwu wymiarowe sieci. Wszystkie sieci mają dostęp do pamięci globalnej.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=3.0in]{img/schemat_3_CUDA.png}
   \caption[Hierarchia wątków.]
   {\textit{Hierarchia wątków.}}
\end{center}
\end{figure}        
 
        Procesory GPU poradzą sobie lepiej z problemem obliczeniowym, jeśli polega on na poddaniu tym samym operacjom arytmetycznym, wielkiej ilości danych. W takiej sytuacji mniej potrzebne jest zaawansowane kontrolowanie przepływu danych, co znacznie zmniejsza opóźnienia spowodowane przez odczyt pamięci. Kolejną zaletą CUDA jest skalowalność tej architektury. CUDA została specjalnie tak zaprojektowana aby w prosty sposób wykorzystać wszystkie rdzenie procesora w różnych urządzeniach GPU. Należy nadmienić, że ich liczba w różnych kartach jest znacznie zróżnicowana.
        CUDA udostępnia programistom cały interfejs, który dla nich wygląda zupełnie jak rozszerzenie dotychczas stosowanego języka programowania. Programista musi się tylko nauczyć, jak grupowane są wątki, jak odwoływać się do różnych rodzajów pamięci i jak stosować bariery synchronizujące wątki. Posiadając te umiejętności programista dzieli problem na pod-problemy rozwiązywane przez bloki wątków,gdzie są rozwiązywane wspólnie i równolegle przez wszystkie wątki w danym bloku. Ta dekompozycja pozwala na automatyczne skalowanie. Każdy blok wątków może korzystać z dowolnego, aktualnie dostępnego mulit-procesora i być wykonywana w dowolnej kolejności, jednocześnie lub sekwencyjnie i tylko system musi znać liczbę dostępnych multiprocesorów GPU.
        
\subsubsection{Wskazówki implementacyjne dla języka CUDA C}
        Kod aplikacji napisanej w CUDA C, dialekcie języka C, dzieli się na dwie części kod zaprojektowany do wykonania na CPU hosta i kod zaprojektowany do wykonania na GPU urządzenia. Kod dla urządzenia nosi nazwę \textit{kernel}. Komunikację pomiędzy CPU i GPU osiąga się poprzez czytanie i pisanie do pamięci karty graficznej. Zanim więc zostanie wykonany kod kernela, konieczne jest przesłanie danych do przetworzenia do pamięci karty. Po wykonaniu kernela, CPU pobiera z pamięci przetworzone dane. Ponieważ jest to proces stosunkowo powolny, często okazuje się wąskim gardłem programu. Dlatego w celu zwiększenia wydajności często "maskuje" się przesyłanie danych poprzez wykonywanie w tym samym czasie obliczeń  na innych danych. 
        Istotne jest również takie zaimplementowanie programu, aby maksymalnie wykorzystać dostępne wątki, w każdym momencie działania programu. W tym celu należy dbać o jak najmniejsze ilość rejestrów przypadających na wątek, co pozwala zmaksymalizować ilość wątków wykonywanych jednocześnie, jest to istotne ze względu na ograniczoną ilość tych rejestrów w procesorze. Jeżeli nie ograniczymy tej ilości to możliwe, że część rejestrów zostanie ulokowanych w pamięci globalnej, która w porównaniu do innych rodzajów pamięci jest najwolniejszą. Jeśli już na etapie  projektowania, wiadomym jest, że konieczne będzie wykorzystanie nadmiernej ilości rejestrów, dobrym rozwiązaniem jest korzystanie z pamięci współdzielonej, najszybszej dostępnej dla GPU. Szybkość ta wynika z bliskości jednostek wykonawczych, intuicyjnie można tą pamięć porównać do pamięci cache procesora CPU, ale z pełną kontrolą programisty. Niestety i w tutaj należy się ograniczać, gdyż ilość tej pamięci jest ograniczona, a ze względu współdzielenie jej przez wszystkie bloki, nieumiarkowanie ograniczy ilość aktywnych wątków.
        Jeśli jednak okaże się, że i ilość pamięci współdzielonej nie jest wystarczająca, konieczne jest wykorzystanie pamięci globalnej. Ten typ pamięci jest znacznie wolniejszy. Pamięć globalna dzieli się na pamięć stałą i teksturowaną. Oba typy preferowane są w innego rodzaju operacjach. Pamięć stała powinna być stosowana, gdy wiele wątków odczytuje z jednego miejsca pamięci. Z pamięci tekstur powinno korzystać się gdy różne dane używane przez różne wątki można przedstawić w jedno lub dwu-wymiarowej przestrzeni.
        Kolejnym zaleceniem w celu zwiększenia zajętości wątków jest ograniczenie rozgałęzień i skoków. Poprzez rozgałęzienie rozumie się tutaj  wszelkie wariacje/zmiany, w wykonaniu kodu przez wątki. W przeciwieństwie do CPU, gdzie planista(scheduler)planuje wykonanie jednego wątku naraz, planista CUDA planuje wykonanie 32 wątków, zgrupowanych w tzw.\textit{wiązkę} (warp). Aby praca pojedynczego wątku została uznana za zakończoną, a tym samym zasoby zostały zwolnione, pracę muszą skończyć wszystkie wątki w wiązce, rozgałęzienia takie jak instrukcje warunkowe, powodują, że cześć wątków wykonuje się szybciej i bezczynnie czeka na pozostałe. Konieczne jest więc zmniejszenie, a najlepiej usunięcie wszelkich rozgałęzień rozgałęzień.        
Niestety ograniczeniem języka CUDA C jest możliwość tworzenia kodu tylko na procesory NVIDIA.
\subsection{OpenCL}
OpenCL (Open Computing Language) jest otwartym, dostępnym nieodpłatnie standardem dla celów programowania równoległego na różne jednostki obliczeniowe( między innymi procesory CPU i GPU).Daje on programistom dostęp do mocy obliczeniowej wszelkich platform poprzez wysoki poziom abstrakcji stosowanych instrukcji.
Specyfikacja OpenCl składa się z trzech części:
\begin{itemize}
\item specyfikacji języka
\item specyfikacji API interfejsu 
\item specyfikacji API środowiska wykonawczego
\end{itemize}
 Specyfikacja języka opisuje składnię języka OpenCL C oraz interfejs programistyczny umożliwiający pisanie kodu dla \textit{kernela}. Język C ponownie został wybrany jako podstawa do tworzenia nowego dialektu, ze względu na szeroką jego znajomość wśród programistów, spójność wyników na różnych platformach.
 Warstwa API umożliwiaj deweloperowi dostęp do wszystkich urządzeń dostępnych w systemie. Programista wybiera i inicjuje niezbędne mechanizmy do kierowania pracą urządzeń. Na tym poziomie powstaje kontekst pracy urządzenia i potok wykonawczy.
 API środowiska wykonawczego pozwala programiście na kolejkowanie obliczeń kerneli i jest odpowiedzialne za zarządzanie zasobami obliczeniowymi i pamięcią.
\subsubsection{Wskazówki implementacyjne dla języka OpenCL C}
  Podobnie jak w poprzedniej sekcji konieczne jest pewne podsumowanie ograniczeń, którymi obarczony jest programista.
  Podobnie jak poprzednio powinniśmy pilnować jak najmniejszego wykorzystania zasobów(np. rejestrów)co pozwala na zwiększanie liczby wątków i bloków. Należy również zwiększać obciążenie arytmetyczne i zmniejszać do minimum przesył danych pomiędzy hostem, a urządzeniem.  ponownie dobrym pomysłem jest ukrywanie operacji na pamięci, poprzez jednoczesne wykonywanie obliczeń na urządzeniu.
  
\subsection*{CUDA czy OpenCl}
  
  CUDA, jako produkt Nvidia jest kompatybilna tylko z GPU Nvidia. OpenCl jako standard \textit{ponad sprzętowy} umożliwia wykonywanie kodu na różnego rodzaju procesorach, od różnych producentów. Wiadomo powszechnie, że kod napisany w OpenCl C wykonuje się wolniej od kodu napisanego w CUDA C, jednakże, jak już wspominano, OpenCL jest niezależny od sprzętu dostępnego w systemie, co niewątpliwie podnosi jego atrakcyjność jako narzędzia uniwersalnego i niezależnego od komponentów sprzętowych.
